<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 2</title>
        <author>Petrus Hispanus</author>
        <editor>Alonso</editor>
        <respStmt>
          <name>Ana Ferreira</name>
          <resp>TEI Encoding</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 2</title>
          <date when="2019-06-06">June 06, 2019</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref target="http://petrushispanus.eu/project1">Project Petrus Hispanus Works</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"
              >Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A" n="cod-i3uyer">Alonso 1957</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition. </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2019-06-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"> </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="mhy5ty-d1e110">
        <head xml:id="mhy5ty-d1e110-Hd1e105">Capitulum 2</head>
        <p xml:id="mhy5ty-d1e110-d1e108">Titulus huius capituli est quomodo oportet uniri et ymnos
          referre omnium cause. Status unitionis non potest aliter obtineri nisi per ferventissimum
          desiderium mentalis orationis et per virtutem supermentalis affectionis ad quam non
          attingit oculus intellectualis cognitionis. Unde talis cognitio dicitur fieri per
          ignorantiam. Proprius autem hympnus sive modus Deum laudandi est per negationem sive
          remotionem, sicut est videri in figura lignea, a qua, quanto magis exterior grossities
          removetur, tanto magis pulchritudo figure videtur. Modus vero huius laudis est incipere ab
          inferioribus ad superiora ascendendo. </p>
        <p xml:id="mhy5ty-d1e110-d1e111">In hac superlucenti, etc. usque ad illud: Oportet, etc.
          talis est sensus: Toto mentis affectu exoptamus nos fieri in caligine superlucenti, idest
          in statu superintellectuali qui lucidior est quam intellectualis, ut per mentis excessum,
          in quo intellectus non videt nec aliquo modo cognoscit, possimus Deum cognoscere et videre
          superintellectualiter, per remotionem videlicet intellectualis cognitionis, cum ipse Deus
          visu intellectuali nullatenus attingatur. Et precamur nos laudare posse supersubstantialem
          supersubstantiliater, idest Deum qui excedit omnem substantiam et omne ens per ablationem
          omnium existentium, sicut est videre in artificibus, qui aliquam fabricant similitudinem
          de qualibet inanimata materia. Qui sculpendo et incidendo removent exteriores partes
          materie grossiores que occultant et cooperiunt, ne videri possit illa pura ymago, que
          naturaliter et potentialiter est intus. Et per solam talium offendiculorum remotionem sine
          alio additamento manifestatur in propria specie ipsius ymaginis pulchritudo, que prius
          latebat in occulto. </p>
        <p xml:id="mhy5ty-d1e110-d1e114">Oportet autem, etc. usque in finem capituli talis est
          sensus: In premissis libris Deum laudavi per affirmationes. In isto autem oportet laudare
          per negationes et omnium ablationes, quasi contrario modo. Ibi enim inchoantes ab
          affirmatione vel positione principaliorum per media ad ultima descensum faciebamus; hic
          autem ab ultimorum ablatione incipientes usque ad ablationem principaliorum gradatim per
          media ascendimus, et iterum ad postrema reflexi omnia ab eo pariter auferemus. Quod ideo
          facimus, ut sine velo mistice significationis cognoscamus divinam inconprehensibilitatem
          latentem sub misticis velis omnium existentium, que possunt a nobis cognosci vel cogitari.
          Insuper hoc facimus, ut contemplemur divinam inconprehensibilitatem, que excedit omne ens.
          Que videlicet occultata est ab omni scientia in omnibus creaturis. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
